《**抓狂歌**》是[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")「[黑名單工作室](../Page/黑名單工作室.md "wikilink")」於1989年所推出的第一張音樂專輯。由於這張專輯挑戰傳統的強烈企圖心，一方面幾乎完全以[台語發聲](../Page/台語.md "wikilink")，另一方面卻又完全不同於之前市場上流行的台語歌，而是以[搖滾](../Page/搖滾.md "wikilink")、[饒舌的音樂方式來呈現](../Page/饒舌.md "wikilink")，使得這張專輯在[台灣流行音樂史上的地位獨樹一幟](../Page/台灣流行音樂史.md "wikilink")，被多數評論家視為是1990年代後發軔之「[新台語歌運動](../Page/新台語歌運動.md "wikilink")」的第一聲春雷。

## 簡介

在「後解嚴社會」的台灣，1989年11月，由「黑名單工作室」製作、[滾石有聲出版社有限公司發行的](../Page/滾石有聲出版社.md "wikilink")《抓狂歌》正式問世。誠如某位評論人所指出的，這是一張在當時兀自從廢墟中破芽出土一絲生意的專輯，簡介開宗明義定位「台語文化自覺意識甦醒、台語文化再造」，企圖請君入甕，引發觀眾思考（南瓜妹
nd）。這張音樂專輯在封面即清楚地標舉：「這不是黑白唱，這是咱的[番薯仔歌](../Page/番薯.md "wikilink")。」在其內頁文案中，[林秀麗則在一開始就丟出了以下這些問題](../Page/林秀麗.md "wikilink")：

  -
    你問過自己嗎？
    當你熟背中外史地，你對台灣的歷史了解多少？
    當你對國語、西洋歌曲如數家珍時，可曾對[母語歌謠多一些關注](../Page/母語.md "wikilink")？
    當台灣現階段處於極度動盪中，你想過自己在這個時代所扮演的角色嗎？
    這些問題，你問過自己嗎？

接下來，在林秀麗將標題列為〈阮聽見台灣的心卜卜跳〉的文案中，她也這樣指出：

  -
    台語歌謠何去何從？
    如何創造與時俱進的台灣歌謠？
    讓台灣的新生代正確的對待母語與自身情感的關係？
    以上這些問號，也許都和你毫無-{干}-係，也許和你生生相息；但是有一群人，他們卻將它視為生命最重要的一件事，開始了長達五年的思索、創作和找尋。

對於「黑名單工作室」的創作理念，林秀麗則在《抓狂歌》音樂專輯的文案作出如下的說明：

  -
    他們是一群流行音樂的[異議份子](../Page/異議份子.md "wikilink")，不喜受形式拘束，大膽運用音樂說出真心話，宏願用熟悉的母語，以音符勾勒出台灣四十年來的變遷風貌，誠懇地對台灣現實社會提出一種看法，賦予台灣歌的新時代精神，和更多生於斯、長於斯的人分享。

這張專輯的每一首歌都反應了當時台灣的政治、經濟、社會等現象。一方面，歌曲〈計程車〉、〈新莊街〉、〈阿爸的話〉將重點擺在刻劃市井小民的生活景況。另一方面，也有一些歌曲如〈[民主阿草](../Page/民主阿草.md "wikilink")〉，卻以批判政府的犀利詞句，大膽地諷刺台灣政治問題。有評論者在總結這張專輯時指出：

  -
    反應紛呈的先行者《捉狂歌》，劃時代地突破當時台語歌曲意義、語言符號、純粹結構的專斷性，更開闊指涉未來，或許不克盡全功（還是有它的缺矢，[意識型態的定位問題](../Page/意識型態.md "wikilink")），但也為後來的台語音樂工作者開創新穎的方向。（南瓜妹
    nd）

## 相關評論

  - 現代新潮的曲風卻前所未有的全以台語演唱，結合[饒舌](../Page/饒舌.md "wikilink")、[雷鬼及台灣](../Page/雷鬼.md "wikilink")「雜唸仔」風格的前衛創作，直接以[美學形式批判威權政治對台灣在地語言及歷史的壓抑](../Page/美學.md "wikilink")（簡妙如
    2005）。

<!-- end list -->

  - 說這張是無極元始台語唸歌（RAP）經典至尊，應是一點也不為過（dary 2005）。

<!-- end list -->

  - 挑戰長久以來受商業體系宰制的台語歌曲格局，專輯《抓狂歌》，一首首諷喻時事、批判現況的犀利歌曲，像一顆炸彈投向歌壇（劉力君 1999）。

<!-- end list -->

  - 「台灣新音樂」對主流「政治」進行嘲諷的歌曲，以「黑名單工作室」在1989年底發行的《抓狂歌》最早（楊-{克隆}- nd）。

<!-- end list -->

  - 《抓狂歌》一出版時，正象徵著台語流行新時代的開始。……《抓狂歌》無遺地在當時對青年學子造成深遠的影響，其中的〈民主阿草〉還成為台灣最後一首禁歌（林良哲，轉引自南瓜妹
    nd）。

## 曲目

  - 01\. 台北帝國 詞‧曲/王明輝 演唱者/林暐哲
  - 02\. 抓狂 詞/王明輝‧陳主惠 曲/泰人 演唱者/陳明章‧王明輝
  - 03\. 傷心無話 詞/陳明瑜 曲/王明輝 演唱者/葉樹茵
  - 04\. 阿爸的話 詞/王華 曲/王明輝 演唱者/王明輝
  - 05\. 慶端陽 詞‧曲/陳明章 演唱者/陳明章
  - 06\. 計程車 詞/王華 曲/王明輝 演唱者/林暐哲 配音/[文英](../Page/文英.md "wikilink")\[1\]
  - 07\. [民主阿草](../Page/民主阿草.md "wikilink") 詞/王華 曲/王明輝 演唱者/林暐哲‧陳明章
  - 08\. 新莊街 詞/陳明瑜 曲/陳明章 演唱者/陳明章
  - 09\. 播種 詞/陳明瑜 曲/陳明章 演唱者/陳明章

## 參考資料

  - dary，抓狂歌， 大羅聽音樂， 2005-04-22 \[2005-06-03\]。

  - 。

  - 。

  - 。

  - 。

## 相關條目

  - 台灣[解嚴](../Page/解嚴.md "wikilink")
  - [黑名單工作室](../Page/黑名單工作室.md "wikilink")
  - [新台語歌運動](../Page/新台語歌運動.md "wikilink")
  - [陳明章](../Page/陳明章.md "wikilink")
  - [王明輝](../Page/王明輝.md "wikilink")
  - [陳主惠](../Page/陳主惠.md "wikilink")
  - [林暐哲](../Page/林暐哲.md "wikilink")
  - [葉樹茵](../Page/葉樹茵.md "wikilink")

## 外部連結

[category:台灣音樂專輯](../Page/category:台灣音樂專輯.md "wikilink")

1.  [計程車MV 黑名單工作室 1989 滾石發行 台客阿姨 文英
    精湛配音](https://www.youtube.com/watch?v=LIDqggeoY0g).johostudio頻道.2009-12-30